UGA - IUT2 - Département informatique
BUT 1A Semestre 2 - R2.06 : Exploitation d'une BD

TD02 : SQL avancé : objets définis par requête

Préambule : le Select Club

Pour cette feuille d'exercices nous reprenons la base introduite lors du premier cours. Nous rappelons qu'il s'agit d'une base pour gérer les membres du Select Club dont certains peuvent avoir le privilège d'avoir des salons privatifs qui leur sont réservés. Chaque salon a une localisation géographique dans une aile du club. S'il s'agit d'un salon privatif, il ne peut être réservé qu'à un seul membre privilégié. La base de données contient les tables suivantes.

membre(idm, prenom, nom, annee_inscr)
salon(num_salon, localisation, #idm)

/* =================================*/
/* Etat actuel des tables           */
/* =================================*/
SELECT * FROM membre;
 idm | prenom | nom | annee_inscr
-----+--------+-----+-------------
   1 | S      | H   |        1990
   2 | H      | P   |        2004
   3 | H      | P   |        2020
(3 rows)

SELECT * FROM salon;
 num_salon | localisation | idm
-----------+--------------+-----
         1 | N            |   1
         2 | E            |
         3 | S            |   2
         4 | S            |
         5 | W            |   1
         6 | W            |
(6 rows)

Visualisation

Décrire succintement quelques idées de visualisation des informations contenues dans cette base, en faisant l'hypothèse qu'elle contient un grand nombre de données (et non les 9 tuples actuels seulement).

Table, table temporaire et vue

On ouvre la possibilité à des personnes extérieures au Club de pouvoir demander à accéder aux salons pour une soirée. Chaque demande doit être parrainée par un membre du club. Si la demande concerne un des salons privatifs, le membre à qui il est réservé décide seul, sinon la décision sera prise par le bureau du Club.

L'inscription et la modification d'une demande sont accordées à l'invité extérieur via une application informatique.

Le Club quant à lui souhaite gérer ces demandes et en particulier connaître les futures demandes pour chaque aile (N,S,E,W) du club ou le bilan des parrainages passés de ses membres.

Pour cela, une nouvelle table demandes a été créée il y a deux ans par la commande suivante et est enrichie depuis.

create table demandes (
  idi serial primary key,
  guest varchar not null,
  parrain int references membre(idm),
  num_salon int references salon(num_salon),
  soiree_demandee date not null,
  reponse bool,
  UNIQUE(guest,num_salon,soiree_demandee)
);

Pour donner à un invité extérieur les informations concernant ses demandes, écrire une requête qui renvoie, dans cet ordre, et pour chaque demande déposée par l'utilisateur connecté (autrement dit guest=user):

la date de la soirée demandée,
le numéro du salon
l'identifiant du parrain de la demande
et la réponse obtenue (ou pas).

Pour l'utiliser, convient-il de définir grâce à cette requête une table, une table temporaire, ou une vue? Ecrire l'instruction qui permet de la créer.
Le Club souhaite créer un objet à utiliser pour connaître toutes les demandes futures déposées pour les salons de l'aile nord (N). Cet objet doit-il être une table, une table temporaire, ou une vue? Ecrire l'instruction qui permet de la créer.
Le Club souhaite créer un objet à utiliser pour faire un bilan de l'année 2021. Plus précisément il souhaite connaître pour chacun de ses membres, le nombre de demandes qu'il a parrainées. Cet objet doit-il être une table, une table temporaire, ou une vue? Ecrire l'instruction qui permet de la créer. Elle devra donner, pour chaque membre:

son identifiant
ses prénom et nom
le nombre de demandes parrainées sous le nom nb_soirees

Pour améliorer ce bilan, on souhaite ajouter le détail du nombre de demandes acceptées et du nombre de demandes refusées. Pour faciliter sa création, commencer par stocker dans un objet nommé demandes_2021, le résultat d'une requête donnant pour chaque demande de 2021, l'identifiant du parrain et la réponse seulement. Nous utiliserons cet objet intermédiaire pour construire le bilan complété. Cet objet intermédiaire doit-il être une table, une table temporaire, ou une vue? Ecrire l'instruction pour la construire.
[BONUS] Utiliser cet objet intermédiaire dans trois sous-requêtes pour réunir, dans une nouvelle table nommée Bilan_2021_full, l'identifiant, le prénom et le nom de chaque membre du club, complété du nombre de demandes parrainées acceptées en 2021 (soirees_ok), le nombre de demandes refusées (soirees_no), et le nombre de demandes total (soirees_tot).

Validation HTML (W3C) CSS (W3C)

UGA - IUT2 - Département informatique
BUT 1A Semestre 2 - R2.06 : Exploitation d'une BD

TD03 : Triggers et fonctions simples

Préambule : le Select Club

Pour cette feuille d'exercices nous reprenons la base introduite lors du premier cours et enrichie lors du deuxième.

Nous rappelons qu'il s'agit d'une base pour gérer les membres du Select Club dont certains peuvent avoir le privilège d'avoir des salons privatifs qui leur sont réservés. Chaque salon a une localisation géographique dans une aile du club. S'il s'agit d'un salon privatif, il ne peut être réservé qu'à un seul membre privilégié.

On a ouvert la possibilité à des personnes extérieures au Club de pouvoir demander à accéder aux salons pour une soirée. Chaque demande doit être parrainée par un membre du club. Si la demande concerne un des salons privatifs, le membre à qui il est réservé décide seul, sinon la décision sera prise par le bureau du Club.

La base de données contient les tables suivantes :

membre(idm, prenom, nom, annee_inscr)
salon(num_salon, localisation, #idm)
demandes(idi, guest, #parrain, #num_salon, soiree_demandee, reponse)

/* =================================*/
/* Etat actuel des tables           */
/* =================================*/
SELECT * FROM membre;
 idm | prenom | nom | annee_inscr
-----+--------+-----+-------------
   1 | S      | H   |        1990
   2 | H      | P   |        2004
   3 | H      | P   |        2020
(3 rows)

SELECT * FROM salon;
 num_salon | localisation | idm
-----------+--------------+-----
         1 | N            |   1
         2 | E            |
         3 | S            |   2
         4 | S            |
         5 | W            |   1
         6 | W            |
(6 rows)

SELECT * FROM demandes;
 idi |  guest   | parrain | num_salon | soiree_demandee | reponse
-----+----------+---------+-----------+-----------------+---------
   1 | arthur   |       1 |         1 | 2021-03-10      | t
   2 | arthur   |       2 |         4 | 2021-04-10      | f
   3 | perceval |       1 |         3 | 2021-03-11      | t
   4 | arthur   |       1 |         1 | 2022-03-11      |
   5 | arthur   |       3 |         1 | 2022-04-10      |
   6 | perceval |       2 |         1 | 2022-03-11      |
   7 | perceval |       2 |         2 | 2022-03-20      |
(7 rows)

Triggers pour un audit (log des actions sur une table)

Pour garder une trace des opérations effectuées par les utilisateurs de la base sur la table demandes, la table suivante est créée :

CREATE TABLE demandes_log(
  modifie_par varchar default current_user,
  modifie_a timestamp default current_timestamp,
  operation varchar);

En pratique, plusieurs n-uplets peuvent être l'objet d'une même instruction à une même date; en revanche, un utilisateur ne peut effectuer qu'une seule instruction à un instant de type timestamp donné.

Dans un premier temps, nous souhaitons enregistrer dans demandes_log la mise-à-jour (UPDATE) de chaque n-uplet de demandes. Quel effet l'exécution de la requête suivante par l'utilisateur poirot doit-elle avoir sur demandes_log?

update demandes set reponse=TRUE where idi > 5;

Ecrire un trigger et sa fonction associée pour réaliser ces enregistrements.
Si l'on avait remplacé l'instruction RETURN new; par RETURN NULL; dans cette fonction déclenchée, quelles auraient été les conséquences de l'instruction update de la question 1 ?
Nous décidons à présent d'enregistrer chaque instruction plutôt que chaque mise-à-jour d'un n-uplet, et ajoutons la clé primaire suivante:

alter table demandes_log add primary key (modifie_par, modifie_a); 

Modifier le trigger pour qu'il soit compatible avec cette nouvelle contrainte.
Faut-il alors utiliser l'instruction RETURN new; ou RETURN NULL; dans la fonction déclenchée?
Modifier le trigger et la fonction associée pour que non seulement les instructions de mise à jour de demandes soient loggées dans demandes_log, mais également les instructions de suppression de lignes.
Quelles seraient alors les conséquences de l'exécution des deux commandes suivantes?

insert into demandes(guest,parrain,num_salon,soiree_demandee)
  values ('arthur',2,4,current_date + interval '1 month');

delete from demandes where idi > 7;

Validation HTML (W3C) CSS (W3C)

UGA - IUT2 - Département informatique
BUT 1A Semestre 2 - R2.06 : Exploitation d'une BD

TD07 : Utilisateurs et droits

Quête du Graal

Pour cet exercice, nous travaillons sur la base Quête du Graal contenant deux tables, l'une regroupant le nom des chevaliers et leur pays de naissance, l'autre les graals que les chevaliers ont pensé trouver, mais dont un seul peut être l'authentique Graal :

Chevalier (nom, pays_naissance)
Graal (id, authentique, #decouvreur)

Répondre aux questions suivantes en proposant les commandes les plus courtes possibles :

Créer les users invite, arthur et lancelot (la méthode par défaut est scram-sha-256).
Créer le groupe chefs qui doit contenir arthur et lancelot.
Faire en sorte que les 3 utilisateurs créés à la question 1 soient les seuls (en plus des superusers) à pouvoir se connecter à la base Quête du Graal.
Donner le droit à tout le monde de pouvoir consulter la table graal.
Donner aux membres du groupe chefs tous les droits sur les deux tables sauf celui de supprimer des n-uplets et celui de modifier l’identifiant de chaque n-uplet de la table.
Donner à invite le droit de consulter les n-uplets de chevalier correspondant aux chevaliers ayant découvert au moins un graal (Indice : utiliser une vue que vous pourrez nommer heros).

Aide à la recherche d’emploi

Le schéma relationnel suivant permet à une association d'aide à la recherche d'emploi de gérer les offres d’emploi proposées par des sociétés ainsi que les demandeurs d’emploi qui répondent à ces offres.

Offre (id_offre, date_offre, secteur, expérience, qualification, salaire, société, disponible)
Une offre est déterminée par un numéro identifiant, et caractérisée par une date de début, un secteur d'activité concerné, une expérience professionnelle exigée, une qualification professionnelle, un salaire proposé et le nom de la sociéte qui la propose. Enfin, un booléen indique si cette offre est toujours disponible.

Demandeur (id_demandeur, nom, prénom, date_naissance, adresse, qualification, expérience, conseiller)
Un demandeur d’emploi est identifié par une chaîne alphanumérique et est caractérisé par ses nom, prénom, date de naissance, adresse, qualification et expérience professionnelles. Enfin, une fois inscrit, il est suivi par un conseiller de l'association (avant inscription, ce champ vaut NULL).

Candidature (#id_demandeur, num_cand, #id_offre, étape, date_étape)
Pour chaque demandeur, on enregistre les différentes candidatures qu’il a faites, ordonnées chronologiquement (num_cand vaut 1 pour la première candidature puis 2 …). On conserve pour chaque candidature l’identifiant de l’offre à laquelle le demandeur postule, l’étape du recrutement (demandeRV, RVfixé, RVpassé, sélectionné, refusé) et la date à laquelle a été enregistrée cette étape. Chaque demandeur ne pouvant candidater qu’une fois à une offre donnée, le couple (id_demandeur, id_offre) est une autre clé candidate pour cette relation (contrainte UNIQUE).

Lors de l'étude organisationnelle, on a identifié les règles organisationnelles suivantes :

Un demandeur d’emploi avant inscription : Lorsqu'il s'inscrit, il enregistre lui-même son identifiant alphanumérique, son nom et son prénom, sa date de naissance et son adresse. Il ne peut ni consulter ni modifier les données de la base.

Un demandeur d'emploi inscrit : Une fois inscrit, il reçoit une première convocation avec le conseiller qui va le suivre. A l'issue de cet entretien il peut utiliser l'application lui permettant d'interagir avec la base en utilisant son identifiant comme login. Il peut consulter ses informations mais il ne peut pas les modifier lui-même. Il a accès en lecture aux offres d'emploi qui correspondent à son profil (même qualification, et expérience demandée inférieure ou égale à la sienne).
Il a accès à ses candidatures. C’est lui qui enregistre toute nouvelle demande de rendez-vous pour une offre d'emploi. Une fois sa demande enregistrée, il ne peut la retirer. Par contre, c’est lui qui met à jour les informations concernant les étapes de ses différentes candidatures.

Un conseiller : C'est lui qui enregistre les informations des offres d'emploi déposées. Il peut consulter et modifier ces informations (en particulier, lorsqu’une offre n’est plus disponible, il passe l’attribut disponible à false) mais pas les supprimer. C’est également lui qui termine l’inscription des nouveaux demandeurs d’emploi (il affecte son propre login au champ conseiller du n-uplet correspondant) et qui enregistre leur qualification et expérience professionnelle lors du premier entretien. Pour simplifier, il peut consulter les informations concernant tous les demandeurs et il peut consulter leurs demarches de recherche d’emploi (qu’il suive ou non le demandeur en question).

Ecrire des commandes SQL pour répondre aux questions suivantes :

Créer un utilisateur générique invite avec le mot de passe invite pour la pré-inscription. Créer ensuite deux rôles inscrits et conseillers qui vont contenir les utilisateurs correspondant respectivement à un demandeur d’emploi inscrit et à un conseiller de l'association.
Définir les droits de l’utilisateur invite.
Définir les droits du rôle conseillers, puis accorder ces droits à l’utilisateur joseph. Créer un nouvel utilisateur henry de telle sorte qu’il possède immédiatement les droits accordés aux conseillers.
On exécute la commande REVOKE select ON offre FROM public;. Les conseillers joseph et henry peuvent-ils encore consulter les offres?
Définir les droits des demandeurs d’emploi inscrits.

Validation HTML (W3C) CSS (W3C)